\documentclass{beamer}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{rose}
\graphicspath{ {./images/} }
\setbeameroption{show notes on second screen=right}

\title {ROS2: Framework für Roboter-Software}
\author{Lukas Voreck}
\institute{TH Ingolstadt}
\date{14.11.2023}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Überblick}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Einführung}
\begin{frame}
	\frametitle{Einführung}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Logos}
		\caption{Vor August 2021 erschienene ROS2 Distributionen}
	\end{figure}
	\centering
\end{frame}

\subsection{Was ist Ros?}
\begin{frame}
	\frametitle{Was ist Ros?}
	\begin{itemize}
		\item<2-> Middleware zum Programmieren von Robotern
	\end{itemize}
	\begin{block}<3->{Middleware}
		\begin{itemize}
			\item<4-> Bibliotheken
			\item<5-> Development Tools
			\item<6-> Monitoring Tools
			\item<7-> Hat eine bestimmte Entwicklungs Methodik
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\item<8-> Wird als ein Standard angesehen
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Was ist Ros?}
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item <2-> Offiziell supportet auf Ubuntu
			\item <3-> Jede zweite Distribution ist LTS
			\item <4-> Vorteile:
			      \begin{itemize}
				      \item<5-> Große Community
				      \item<6-> Von vielen Herstellern unterstützt
			      \end{itemize}
		\end{itemize}
		\column{0.5\textwidth}
		\includegraphics<2->[width=0.6\textwidth]{Ubuntu_Logo}
	\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Historie}
\begin{frame}
	\frametitle{Historie}
	\onslide<1-> Vor 2007:
	\begin{itemize}
		\item<2-> Entstand an der Stanford University durch 2 Studenten
		\item<3-> Abstrahierung von Hardware
		\item<4-> Übernahm best Practices aus anderen Frameworks
		\item<5-> 7.11.2007: Erster Commit im ROS Repo
		\item<6-> Entwicklung ging im Research Lab Willow Garage weiter
	\end{itemize}
	\note[item]{Die beiden Studenten waren Eric Berger und Leenan Wyrobek}
	\note[item]{Jeder sollte einsteigen können, ohne die Hardware genau zu kennen}
	\note[item]{Begann Entwicklung für PR1 (Personal Roboter)}
	\note[item]{Die Studenten wurden zu Willow Garage eingeladen}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Historie}
	\onslide<1-> Willow Garage (2007-2013)
	\begin{itemize}
		\item<2-> Mitwirkende von mehr als 20 Instituten
		\item<3-> Von Anfang an gedacht als Plattform für mehrere Roboter
		\item<4-> Der PR2-Roboter als Forschungsplattform entwickelt
		\item<5-> ROS geplant als Open-Source Robotics Stack
			\begin{itemize}
				\item<6-> Soll Forschung und Start-ups zugrunde liegen
			\end{itemize}
		\item<7-> ROS 1.0 Release im Januar 2010
	\end{itemize}
	\note{Willow Garage ist ein Research lab}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Historie}
	Willow Garage (2007-2013)
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item<2-> Popularitätsboost durch Verschenken von PR2 an akademische Institutionen
			\item<3-> Erste offizielle Distribution: 2. März 2010
			\item<4-> Kurz darauf: Erste Drohne \& erstes Auto mit ROS, Adaption für LEGO Mindstorms
			\item<5-> 2012: Gründung von Open Source Robotics Foundation (OSRF)
		\end{itemize}
		\column{0.5\textwidth}
		\includegraphics<4->[width=0.7\textwidth]{Mindstorms}
		\centering
	\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Historie}
	\onslide<1-> OSRF \& Open Robotics (ab 2013)
	\begin{itemize}
		\item<2-> Jährliche Versionen und Roscons
		\item<3-> 2014: NASA kündigt Robotnaut 2 auf der ISS an
		\item<4-> 2017: Namensänderung zu Open Robotics
		\item<5-> 2018: Microsoft portet den ROS Core für Windows
		\item<6-> ROS2:
			\begin{itemize}
				\item<7-> 2014: Ankündigung auf der ROSCon
					\begin{itemize}
						\item<8-> Real Time Programming
						\item<9-> Unterstützung für mehr Environments
						\item<10-> Modernere Technologie
					\end{itemize}
				\item<11-> 2015: Alpha Release
				\item<12-> 2016: Release
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Design}
\begin{frame}
	\frametitle{Design}
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item<2-> Bibliotheken zur Entwicklung
			\item<3-> Bibliothek zur Sicherstellung der Konsistenz
			\item<4-> Kommunikationsebene: DDS
		\end{itemize}
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.95\textwidth]{Layers}
		\end{figure}
	\end{columns}
	\note[item]{DDS ist ein standard}
	\note[item]{DDS: Echtzeit Charakteristika, Secure, Custom Quality of Service für jede Verbindung.}
	\note[item]{Hat ein Publication/Subscription Paradigm, das keinen zentralisierten Service braucht}
	\note[item]{Mehrere Implementierungen, kaum Unterschied (aber bei genauerer Betrachtung findet sich natürlich was)}
\end{frame}

\section{Workspace}
\begin{frame}
	\frametitle{Workspace}
	\onslide<2-> In einem Workspace wird:
	\begin{itemize}
		\item<3-> Software Installiert
		\item<4-> Software Organisiert
	\end{itemize}
	\onslide<5-> Ein Workspace beinhaltet:
	\begin{itemize}
		\item<6-> Tools \& Prozesse zum Starten eines Computing Graphen
		\item<7-> Build System \& Node startup Tools
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Packages}
	\begin{itemize}
		\item<2-> sind Grundbausteine eines Workspace
		\item<3-> Beinhalten:
			\begin{itemize}
				\item<4-> Executables
				\item<5-> Libraries
				\item<6-> Message Definitions
			\end{itemize}
		\item<7-> Dependet auf andere Packages
	\end{itemize}
	\note{BSP für dependency: CLI tool dass auf Python dependet}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Workspace}
	\begin{itemize}
		\item<2-> Ordner der Packages beinhaltet
		\item<3-> Muss aktiviert werden um genutzt werden zu können
		\item<4-> Der erste aktivierte Workspace ist das sogenannte \textbf{Underlay}
		\item<5-> Danach aktivierte sind \textbf{Overlays}
		\item<6-> Dependencies der Overlays müssen im Underlay vorhanden sein
		\item<7-> Haben Under- und Overlay gleichnamige Packages gewinnt das Overlay
		\item<8-> Standard Underlay: Die Standard ROS2 Installation
		\item<9-> ROS ist gepackaged in \textcolor{blue}{\texttt{.deb}} Packages
		\item<10-> Aktivierung durch \textcolor{blue}{\texttt{source /opt/ros/<distro>/setup.bash}}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Computation Graph}
\begin{frame}
	\frametitle{Computation Graph}
	\includegraphics[width=\textwidth]{CodeBsp10}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Computation Graph}
	\begin{itemize}
		\item<2-> Grundlegend eine ROS2 Applikation
		\item<3-> Nodes sind die Grundbausteine, auf denen Code läuft
		\item<4-> Auch Monitoring tools sind Nodes
		\item<5-> Kommunikation zwischen Nodes durch bestimmte Paradigmen
		\item<6-> ROS nutzt extensiv OOP → Nodes sind Objekte
		\item<7-> Nodes sind eigene Prozesse \onslide<8-> (Meist)
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Kommunikation}
\begin{frame}
	\frametitle{Kommunikation}
	\begin{itemize}
		\item<2-> Computation Graph ist ein verteiltes System
		\item<3-> Es gibt viele Standard-Typen für Nachrichten
		\item<4-> Kommunikation über Nachrichten
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Kommunikation}
	\onslide<2-> Publication/Subscription
	\begin{itemize}
		\item<3-> Asynchron
		\item<4-> N zu M
		\item<5-> N nodes legen Daten auf einen Channel
		\item<6-> M nodes lesen Daten von diesem Channel
		\item<7-> Beispiel: Kamera Driver legt Bilddaten auf Channel, jede Node, die diese verarbeitet, liest von diesem Channel.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Kommunikation}
	\onslide<2-> Services
	\begin{itemize}
		\item<3-> Synchron
		\item<4-> 1 zu 1
		\item<5-> Node A requestet Node B und wartet auf Antwort
		\item<6-> Problem: Lange Berechnungszeiten von Node B beeinflussen Node A
		\item<7-> Beispiel: Call an Mapping Service um die Karte zu resetten. Antwort ist, ob der Call erfolgreich war
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Kommunikation}
	\onslide<2-> Actions
	\begin{itemize}
		\item<3-> Asynchron
		\item<4-> 1 zu 1
		\item<5-> A schickt Request an B
		\item<6-> B schickt periodisch Feedback
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Execution Modelle}
\begin{frame}
	\frametitle{Execution Modelle}
	\onslide<2-> Iterativ
	\begin{itemize}
		\item<3-> Spezifische Frequenz
		\item<4-> Erlaubt Kontrolle über Ressourcen der Node
		\item<5-> Output Flow bleibt Konstant
	\end{itemize}
	\onslide<6-> Event Orientiert
	\begin{itemize}
		\item<7-> Führt aus, wenn ein Event eintritt
		\item<8-> Frequenz, Ressourcen und Output hängen von der Frequenz, in der ein Event eintritt ab
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Beispiele}
\begin{frame}
	\frametitle{Beispiele}
	\includegraphics[width=\textwidth]{Legende}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Beispiele}
	\includegraphics[width=\textwidth]{Bsp01}
	\note[item]{Kobuki Node: Kommuniziert mit Hardware}
	\note[item]{Bumper Event topic: wenn ein Bumper Zustand wechselt (pressed or not)}
	\note[item]{Velocity: Geschwindigkeit. Quasi alle Robotter haben das}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Beispiele}
	\includegraphics[width=\textwidth]{Bsp02}
	\note[item]{Interessant: 1 zu N Kommunikation}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Beispiele}
	\includegraphics[width=\textwidth]{Bsp03}
	\note[item]{Subsysteme}
	\note[item]{Kommunikation zwischen diesen über Actions}
\end{frame}

\section{Code Beispiele}
\begin{frame}
	\frametitle{Code Beispiele}
	\includegraphics[scale=0.3]{Coffee}
	\centering
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Code Beispiele}
	\includegraphics[width=\textwidth]{CodeBsp03}
	\centering
	\note[item]{Erzähl was über die package XML}
	\note[item]{Erklär den Code}
	\note[item]{Colcon Build}
	\note[item]{Run it}
	\note[item]{ros2 node list}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Code Beispiele}
	\includegraphics[width=\textwidth]{CodeBsp04}
	\centering
	\note[item]{Erzähl was über Klassen}
	\note[item]{Erklär den Code}
	\note[item]{Run it}
	\note[item]{ros2 topic echo /rosout}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Code Beispiele}
	\includegraphics[width=\textwidth]{CodeBsp06}
	\centering
	\note[item]{Erklär den Code}
	\note[item]{der int beim publisher: History length}
	\note[item]{Run it}
	\note[item]{Falls Zeit erkläre Launcher}
\end{frame}

\urldef{\ubuntu}\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Ubuntu#/media/Datei:Ubuntu-logo-2022.svg}
\urldef{\mindstorms}\url{https://lego-mindstorms2.blogspot.com/2013/02/lego-mindstorms-nxt.html}
\urldef{\coffee}\url{https://www.reddit.com/r/ProgrammerHumor/comments/nthxh5/coffee_in_code_out/}
\urldef{\wikipedia}\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Robot_Operating_System}
\urldef{\docs}\url{https://docs.ros.org/en/iron/}
\section{Quellen}
\begin{frame}
	\frametitle{Quellen}
	\begin{itemize}
		\item Ubuntu Logo: \textcolor{blue}{\ubuntu}
		\item Mindstorms: \textcolor{blue}{\mindstorms}
		\item Coffee Meme: \textcolor{blue}{\coffee}
		\item Restliche Bilder: A Concise Introduction to Robot Programming with ROS2
		\item Informationen zur geschichte \textcolor{blue}{\wikipedia}
		\item Restliche Informationen:
		      \begin{itemize}
			      \item \textcolor{blue}{\docs}
			      \item A Concise Introduction to Robot Programming with ROS2
		      \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
